被問為何先譴責示威者 後談元朗襲擊 林鄭月娥：香港治安重要，但一國兩制「至為重要」

Stand News 立場新聞
發布時間 : 2019年7月22日15:27
更新時間 : 2019年7月22日16:29

元朗昨晚有白衣惡煞在元朗西鐵站外群毆記者及市民，另一邊廂，有示威者包圍中聯辦，警方午夜前使用武力清場。特首林鄭月娥今午與一眾司長、局長及警務處處長見記者。林鄭月娥先強烈譴責示威者惡意包圍、衝擊中聯辦，稱政府會依法追究；其後再稱元朗昨晚發生「令人震驚的暴力行為」，批評施襲者目無法紀，又對傷者、傳媒工作者表深切慰問。

現場有記者問林鄭月娥，特區政府首先譴責示威者塗鴉國徽，之後才談及元朗襲擊事件，是否認為事件比市民人身安全更加重要。林鄭月娥表示，香港的治安、金融、日常生活等都非常重要，但香港能夠繼續成功落實一國兩制，亦同樣重要，「甚至可以話至為重要」，她認為示威者污損國徽，踐踏一國兩制，對香港的傷害非常大。
林鄭月娥又稱，暴力不能解決問題，只會助長更多暴力，最終受害的只是社會和市民，她呼籲所有人維護香港法治，「向暴力說不」。
保安局局長李家超則重申，絕不容許暴力，他指近期頻繁的遊行示威，除了增加警隊人力和精神壓力，也影響道路使用者和經濟活動，特別批評部分「嚴重暴力傾向」的人，不斷將暴力行為升級，最初是雨傘、鐵通、雜物、磚、到腐蝕性液體、毒性化學品，他指所有人都應該和暴力「割席」。

不正面回應會否定性「暴動」 指控元朗「警黑合作」無根據

至於政府會否將昨日事件定性為暴動，林鄭月娥沒有正面回應，僅指任何定性都不會影響律政司以什麼罪名提告，因此為免引起社會焦慮和誤會，每一個個案應該交由警方調查，以及律政司根據法律、證據和檢控守則研究。
現場多名記者追問，昨晚元朗衝突是否政府一場警黑合作的「大龍鳳」；以及為何在七一衝擊立法會後，林鄭月娥可在凌晨 4 時見記者，今次卻在翌日下午。林鄭月娥表示，特區政府不會容忍暴力，執法者與施暴者必定是劃清界限，任何人指控政府勾結暴力分子都是沒有根據的。她又稱，特區政府非常重視香港發生的每件事情，但她亦需時向警務處了解細節，才能記者交代事件。

有記者又問及，就近日多次示威衝突事件，「政府除咗譴責仲識得做乜」，林鄭月娥則表示，對於任何暴力行為，就算傳媒已聽厭，她作為特首一定要譴責，否則社會會誤以為特首都認為暴力沒有問題。
警務處處長盧偉聰則稱，警方對一連串暴力事件予以嚴厲譴責。他指，昨晚中上環示威者多次衝擊警方防線，用磚頭、煙霧、縱火、玻璃、波子、丫叉、天拿水攻擊警方，導致 4 名警察受傷。至於元朗發生的暴力事件，盧偉聰指，警方在 22:45 接獲報案， 巡邏警員在 7 分鐘後到場，發現站內有大批人士手持武器，而該 2 名警員沒有裝備，因此要求增援。但由於警方之前已接獲其他案件報案，而當時上環亦發生了嚴重暴力衝突，因此警方抽調新界北部分警力去港島。盧偉聰指，對昨晚有多名市民受傷感到非常難過，希望他們早日康復，警方會盡快拘捕犯案人士。

記者追問「瞓唔瞓得着」、「會唔會落地獄」 轉身離場無回應
林鄭月娥及多名首長見記者約 35 分鐘後轉身離去。現場有記者繼續追問林鄭月娥「你今晚瞓唔瞓得着」、「會唔會落地獄」等問題，未獲林鄭月娥回應。